Проект: «АРКТИЧЕСКАЯ ЭНЦИКЛОПЕДИЯ»
Project: "ARCTIC ENCYCLOPEDIA"
Редакция журнала «Арктика и Север» начинает реализацию нового информационного проекта «Арктическая энциклопедия». Об Арктике, её природных и человеческих
ресурсах сегодня много пишут в средствах массовой информации, включая Интернет, говорят и дискутируют на конференциях, изучают в учебных заведениях. При этом нередко
приводятся факты, данные без указания источников, иногда устаревшие, искажающие реальную ситуацию без всякого умысла, по незнанию. Кроме того, существует потребность в
современных знаниях по арктической проблематике у студентов, магистрантов, аспирантов, научных сотрудников, преподавателей учебных заведений, а также всех, кто интересуется проблемами Арктики.
Цель проекта: анализ, отбор и публикация кратких материалов энциклопедического характера, опубликованных ранее в различных источниках, включая результаты научных исследований по арктическому региону, публикации в СМИ, информацию на порталах в сети Интернет, социологические и статистические данные, документы, личные наблюдения. Кроме того, в рамках «Арктической энциклопедии» редакция журнала планирует мониторинг, публикацию арктических проектов прошлого, настоящего и будущего.
Миссия «Арктической энциклопедии» заключается в оказании помощи тем, кто
стремится узнать правду о фактическом положении дел в Арктике, приблизиться к истинному пониманию сути происходящих здесь процессов, получить новые современные знания по арктической проблематике, используя современные информационно-коммуникационные технологии (ИКТ, IT).
Первоначально все материалы, справки, информации будут оперативно публиковаться на сайте журнала в «Арктических новостях». Одновременно они будут накапливаться в базе данных под названием «Арктическая энциклопедия» на сайте журнала
http://narfu.ru/aan/Encyclopedia_Arctic/ind.php в открытом и закрытом доступе.
В самом журнале «Арктика и Север» какая-то авторская часть этих материалов из
базы данных будет публиковаться ещё раз, чтобы пройти регистрацию в РИНЦ; сделать
удобнее поиск нужных материалов всем, кто проявляет интерес к арктической проблематике в Интернете, используя ресурсы РИНЦ и других баз данных, включая зарубежные;
повысить рейтинг цитирования авторов публикаций в журнале «Арктика и Север».
Будем благодарны всем нашим авторам и читателям, членам редакционного совета журнала за Ваши замечания и предложения по контенту наполнения базы данных
«Арктическая энциклопедия», возможным её разделам, классификации информационных
ресурсов по арктической проблематике. В каких знаниях, информационной поддержке
ощущается сегодня дефицит при ознакомлении, изучении, исследовании проблемных
ситуаций в Арктике? Какую информацию по Арктике хотели бы получить Вы лично? Ваши
пожелания. Ждём ваших статей в Арктическую энциклопедию АиС.
Электронный адрес редакции журнала АиС. E-mail: arcticandnorth@yandex.ru
Главный редактор Ю.Ф. Лукин. E-mail: lukin.yury@mail.ru
Архангельск
14 января 2014 года
1

